---
author: BNS2022-11.2, puis Romain Janvier
title: Code de César
tags:
  - boucle
  - string
---

# Le code de César

Le codage de César transforme un message en changeant chaque lettre par une autre obtenue par décalage dans l'alphabet de la lettre d'origine. Par exemple, avec un décalage de 3, le `'A'` se transforme en `'D'`, le `'B'` en `'E'`, ..., le `'X'` en `'A'`, le `'Y'` en `'B'` et le `'Z'` en `'C'`. Les autres caractères (`'!'`, `'?'`...) ne sont pas codés.

La fonction `position_lettre` ci-dessous prend en paramètre une chaîne de caractères de longueur 1 `lettre` et renvoie la position de `lettre` dans l'alphabet à partir de celle de la lettre `'A'`. On n'utilisera cette fonction que lorsque `'A' <= lettre <= 'Z'`.

La fonction `nouvelle_lettre` prend un entier `indice`, compris entre 0
inclus et 26 exclu, et renvoie la lettre de l'alphabet correspondant.
Ainsi, `nouvelle_lettre(0)` revoie `'A'` et `nouvelle_lettre(25)`
renvoie `'Z'`.

La fonction `cesar` prend en paramètres une chaîne de caractères `message` et un nombre entier `decalage` et renvoie le nouveau message codé avec le codage de César utilisant ce `decalage`.

!!! example "Exemples"

    ```pycon
    >>> position_lettre('A')
    0
    >>> position_lettre('B')
    1
    >>> position_lettre('D')
    3
    >>> position_lettre('Z')
    25
    ```
    ```pycon
    >>> nouvelle_lettre(0)
    'A'
    >>> nouvelle_lettre(1)
    'B'
    >>> nouvelle_lettre(12)
    'M'
    >>> nouvelle_lettre(25)
    'Z'
    ```
    ```pycon
    >>> cesar('BONJOUR A TOUS. VIVE LA MATIERE NSI !', 4)
    'FSRNSYV E XSYW. ZMZI PE QEXMIVI RWM !'
    >>> cesar('GTSOTZW F YTZX. ANAJ QF RFYNJWJ SXN !', -5)
    'BONJOUR A TOUS. VIVE LA MATIERE NSI !'
    ```

{{ IDE('exo') }}

